\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[fixamsmath,allowspaces]{mathtools}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{tikz, pgfplots, circuitikz, siunitx}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{mathdots, mathrsfs, multicol}
\usepackage{amssymb, amsthm, amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{physics}
\usepackage{titlesec, fancyhdr}
\usepackage{subfiles}

\pagestyle{fancy}

\input{../../../Admin/Utils/CustomMacro.sty}

\begin{document}
\subfile{../Sezioni/TitlePage.tex}

\tableofcontents

\section{Il SI e le grandezze di misura.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 1: Il SI e le grandezze di misura.tex}

\section{Analisi dimensionale.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 2: Analisi dimensionale.tex}

\section{Cifre significative.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 3: Cifre significative.tex}

\section{Posizione e velocità.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 4: Moto unidimensionale.tex}

\section{Moto di un corpo puntiforme.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 5: Moto di un corpo puntiforme.tex}

\section{Moto del proiettile.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 6: Moto del proiettile.tex}

\section{Moto circolare uniforme.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 7: Moto circolare uniforme.tex}

\section{Leggi del moto.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 8: Leggi del moto.tex}

\section{Moto circolare e leggi di Newton.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 9: Moto circolare e leggi di Newton.tex}

\section{Energia di un sistema.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 10: Energia di un sistema.tex}

\section{Conservazione dell'energia.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 11: Conservazione dell'energia.tex}

\section{Quantità di moto e urti.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 12: Quantita di moto e urti.tex}

\section{Meccanica dei fluidi.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 13: Meccanica dei fluidi.tex}

\section{Moto oscillatorio.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 14: Moto oscillatorio.tex}

\section{Temperatura}
\subfile{../Sezioni/Sezione 15: Temperatura.tex}

\section{Primo principio della termodinamica.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 16: Primo principio della termodinamica.tex}

\section{Teoria cinetica dei gas.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 17: Teoria cinetica dei gas.tex}

\section{Macchine termiche.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 18: Macchine termiche.tex}

\section{Campi elettrici.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 19: Campi Elettrici.tex}

\section{La legge di Gauss}
\subfile{../Sezioni/Sezione 20: La legge di Gauss.tex}

\section{Potenziale elettrico.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 21: Potenziale eletttrico.tex}

\section{Capacità e dielettrici.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 22: Capacita e dielettrici.tex}

\section{Corrente elettrica.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 23: Corrente elettrica.tex}

\section{Circuiti in corrente continua.}
\subfile{../Sezioni/Sezione 24: Circuiti in corrente continua.tex}
\end{document}
